\chapter{Introdução}
Este trabalho académico é uma apresentação e implementação de um serviço de diretório LDAP, através de uma abordagem teórica e técnica.

Na abordagem teórica é feita uma apresentação dos conceitos inerentes ao serviço de diretório LDAP e às características e composição do servidor de diretório OpenLDAP.

A parte técnica está organizada na forma de um manual de implementação e configuração do pacote de aplicações presente no OpenLDAP e da configuração de um servidor de proxy.

Toda a descrição efetuada na parte técnica resulta de uma importante implementação real e capaz de servir para responder rápida e eficientemente às necessidades de qualquer administrador de rede.

\section{Metodologia} 
\label{sec:metodologia}
Ao longo deste relatório descreve-se toda a implementação do serviço de diretórios \ac{LDAP} com a implementação \emph{open source} \emph{OpenLDAP}, bem como as configuração de cada um dos serviços adjacente propostos nos objetivos.

Sempre que se considere necessária a apresentação de \textit{outputs}, configurações ou execução de comandos, as mesmas serão apresentadas com o formato da Listagem~\ref{lst:method}. O símbolo \textbf{\#} seguido de uma frase representa um comentário, seguido de um caminho absoluto representa o ficheiro cujo conteúdo será apresentado a seguir. O \emph{prompt} da consola é representado por \textbf{\$$>$}, assume-se que todos os comandos são executados por um utilizador com permissões de administração (\emph{root}).

Todas as configurações apresentadas, bem como os respetivos caminhos para os ficheiros de configuração seguem a estrutura definida pela distribuição \emph{Debian GNU/Linux}~\footnote{\url{http://www.debian.org/}}. Tudo que se descreve neste relatório pode ser implementado em qualquer sistema \emph{Unix}, no entanto os caminhos para os ficheiros de configuração podem diferir.
\lstinputlisting[style=c, caption=Exemplo Metodologia, label=lst:method]{listings/method}

\section{Equipamento} % (fold)
\label{sec:equipamento}

Para a implementação deste projeto recorreu-se a uma máquina virtual instalada com a distribuição \emph{Debian GNU/Linux}. Para administração do diretório \ac{LDAP} utilizou-se o \emph{Apache Directory Studio}~\footnote{\url{http://directory.apache.org/studio/}} em \emph{OS X}. Segue-se uma lista resumida das características do equipamento utilizado.

\begin{itemize}
  \item Sistema Operativo Host, OS X 10.6.5~\footnote{\url{http://www.apple.com/macosx/}}
    \begin{itemize}
      \item Intel Core 2 Duo 2,16GHz
      \item 3GB DDR2 a 667MHz
      \item HDD SATA 7200RPM
      \item Virtualização Parallels 6.0~\footnote{\url{http://www.parallels.com/}}
    \end{itemize}
  \item Sistema Operativo Guest Debian (Lenny) GNU/Linux 
    \begin{itemize}
      \item 1 CPU partilhado com o Host
      \item 512MB de memória partilhada com o Host
      \item 8GB de disco virtual
    \end{itemize}
\end{itemize}
% section Equipamento (end)

\section{Versões de Software} % (fold)
\label{sec:Versoes de Software}
\begin{itemize}
  \item Apache Directory Studio 1.5.3
  \item OpenLDAP 2.4.11
  \item Squid 3.0.STABLE8
  \item PAM 1.0.1
  \item PAM-LDAP 184-4.2
\end{itemize}
% section Versões de Software (end)

\section{Objetivos} 
\label{sec:objetivos}
O principal objetivo deste projeto é apresentar o serviço de diretórios \ac{LDAP}, bem como a instalação e configuração da implementação \emph{open source} do pacote \emph{OpenLDAP}. 

Os objetivos adjacentes incluem manipulação do serviço \ac{LDAP}, integração de autenticação no sistema a partir de contas criadas no diretório e limitação do acesso a serviços. Pretende-se também integrar o \emph{Squid}, de forma a levar os utilizadores a fazer login, incluindo controlo de acesso à Internet por atributo e grupo.
